# A natureza do capitalismo
A natureza do capitalismo é de que ele precisa se expandir, um capitalismo sem expansão, como alguns de nossos colegas acadêmicos mais ingênuos, parecem defender que exista, é uma contradição em termos. A razão do seu investimento é a acumulação, e sua acumulação de capital não tem propósito ou sentido se você não puder combiná-la com trabalho para aumentar ainda mais sua riqueza, e você, claro, usa grandes partes dessa riqueza para consumo pessoal, para obter poder político e controlar sua cultura, e para ter aquela vida maravilhosa e feliz que você tanto aprecia. E a natureza dessa expansão é um imperativo importante porque significa que o capitalismo nunca pode ficar apenas em casa. Ele vai ao estrangeiro.

Se você já assistiu o filme "Controlling Interests", há um presidente de empresa que diz:
>Aquelas corporações que ficaram apenas na sua região na Nova Inglaterra, anos atrás, e decidiram não expandir para o país todo, nós sequer lembramos dos seus nomes, elas morreram. Precisávamos ir para o país todo, e agora sabemos que precisamos ir a outros países. Nós temos que investir no estrangeiro.

Então uma das leis do movimento do capitalismo e de seu desenvolvimento é essa expansão inexorável. E isso significa expansão e exploração do terceiro mundo, um processo que acontece há 400 anos, executado pelos Portugueses, os Espanhóis, os Holandeses, os Belgas, os Franceses, os Ingleses, e mais recentemente, com maior sucesso e de forma mais impressionante, pelos Americanos, isto é, pela classe dominante desses países, não pelo povo comum, o povo comum apenas pagou o preço dos impérios, o povo comum apenas mandou seus filhos para morrerem nas planícies da Índia ou nas florestas do Congo ou na América Latina e em outros lugares.

Essa exploração do terceiro mundo, que acontece há 400 anos, nos trás outra revelação: a de que o terceiro mundo não é pobre. Você não vai a países pobres ganhar dinheiro. Há pouquíssimos países realmente pobres nesse mundo, a maioria dos países é rico! As Filipinas são ricas! O Brasil é rico! O México é rico! O Chile é rico! Apenas as pessoas ali são pobres. Mas há bilhões de dólares para se ganhar ali! Para ser arrancado e tomado. Têm havido bilhões, por 400 anos.

As potências capitalistas européias e da América do Norte arrancaram e tomaram a madeira, o linho, o cânhamo, o cacau, o rum, o latão, o cobre, o ferro, a borracha, a bauxita, os escravos e o trabalho barato, tudo isso tiraram desses países. Esses países não são "subdesenvolvidos", eles são Super-Explorados!
